\chapter{Metodyka pracy}
\section{Harmonogram}
Ze względu na specyfikę projektu niemożliwe jest określenie ilości iteracji. Projekt jednak musi zostać zrealizowany w ciągu około 9-10 miesięcy. Przewidywany harmonogram prac wygląda następująco:
\begin{itemize}
	\item do końca marca 2016 (czas trwania: około 2 tygodnie) - zapoznanie się z tematyką problemu, zebranie wymagań od klienta
	\item kwiecień 2016 (czas trwania: miesiąc) - wstępna wersja systemu, projekt interfejsu
	\item od początku maja 2016 do końca września 2016 (czas trwania: 5 miesięcy) - ulepszanie, rozwój i testowanie systemu
	\item październik 2016 (czas trwania: miesiąc) - przeprowadzenie testów mających określić skuteczność działania systemu względem innych bibliotek i narzędzi
	\item od początku listopada 2016 do końca grudnia 2016 (czas trwania: 2 miesiące) - ewentualne próby ulepszenia systemu w przypadku osiągnięcia niesatysfakcjonujących rezultatów
\end{itemize}
\textbf{Data rozpoczęcia projektu:} 15 marca 2016

\section{Plan pracy}
Projekt będzie realizowany z użyciem podejścia ewolucyjnego - kolejne etapy będą polegały na dostarczeniu Klientowi zmodyfikowanej poprzedniej wersji zgodnie z Jego sugestiami.
\\
Realizacja projektu zostanie podzielona na kilka faz:
\begin{itemize}
	\item \textbf{wstęp} - w tym etapie należy spotkać się z Klientem w celu zebrania wymagań stawianych tworzonemu systemowi i omówieniu zasad współpracy.
	\\
	Planowane iteracje: 1
	\item \textbf{rozwój systemu} - etap będzie polegał na rozwijaniu systemu, jego testowaniu przez Klienta oraz ewentualnych modyfikacjach będących wynikiem zmian wymagań.
	\\
	Planowane itearcje: 3 - 8
	\item \textbf{przeprowadzenie obliczeń} - celem tego etapu będzie przeprowadzenie serii obliczeń, które pozwolą określić jak skuteczne jest działanie systemu względem istniejących rozwiązań. 
	\\
	Planowane iteracje: 1 - 2
\end{itemize}

\section{Wykorzystywane narzędzia}
\subsection{Narzędzia programistyczne}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Idle/PyCharm} - edytory języka Python
	\item \textbf{Pep8} - narzędzie umożliwiające sprawdzenie poprawności składni tworzonego kodu
	\item \textbf{Git} - narzędzie umożliwiające publikację kodu w repozytorium
	\item \textbf{Bitbucket} - używane repozytorium
\end{itemize}
\subsection{Analiza wyników}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Notepad++} - wielofunkcyjny edytor tekstu
	\item \textbf{Graph} - program pozwalający tworzyć wykresy 2D
\end{itemize}

\section{Inne}
Ważną częścią projektu będą konsultacje z Klientem odnośnie rezultatów działania systemu w poszczególnych fazach jego tworzenia oraz określenie kierunku, w jakim będzie się on rozwijać. Z powodu innych zajęć, zarówno po stronie Klienta jak i twórcy systemu, ich częste spotkania mogą okazać się niemożliwe. Zamiast tego wszelkie ustalenia odnośnie projektu będą odbywały się drogą mailową. 

\section{Przebieg pracy}
	\subsection{Iteracja 1}
		\textbf{Cel}: Spotkanie się z Klientem celem omówienia warunków współpracy oraz wymagań odnośnie tworzonego systemu. \\
		\textbf{Data zakończenia etapu}: 14-03-2016 \\
		\textbf{Rezultat}: Klient przekazał wykonawcy wizję systemu, zostały ustalone warunki współpracy.
	\subsection{Iteracja 2}
		\textbf{Cel}: Dostarczenie Klientowi modułu będącego w stanie wczytać podstawowe informacje na temat badanego problemu (ilość neuronów w warstwie wejściowej/wyjściowej, ilość oraz rozmiar warstw ukrytych, zbiór danych testowych)  oraz mogącego sprawdzić jakość sieci dla podanych wag na połączeniach między neuronami. Sieć będzie budowana na zasadzie połączenia każdego neuron z danej warstwy ze wszystkimi neuronami w warstwie poprzedniej. \\
		\textbf{Data zakończenia etapu}: 17-05-2016 \\
		\textbf{Rezultat}: Dostarczony moduł działał poprawnie, lecz nie usatysfakcjonował Klienta - obliczenia, które prowadził nie przyniosły porządanych rezultatów, wobec czego nastąpiła zmiana wymagań odnośnie działania modułu.
	\subsection{Iteracja 3}
		\textbf{Cel}: Zmiany w stosunku do poprzedniej wersji polegające na:
		\begin{itemize}
			\item zmienieniu genotypu - zamiast wag na połączeniach między neuronami miał on przechowywać dwa nowe parametry: \textit{learning rate} i \textit{momentum}
			\item zmienieniu działania sposobu wyliczania jakości sieci - zadaniem tworzonego modułu było teraz zbudowanie sieci, przeprowadzenie na niej uczenia metodą \textit{Backpropagation} i zwrócenie jakości sieci uzyskanej w ten sposób
		\end{itemize}
		\textbf{Data zakończenia etapu}: 31-05-2016 \\
		\textbf{Rezultat}: Klient zmienił swoje wymagania - po raz kolejny musiały zostać dokonane zmiany.
	\subsection{Iteracja 4}
		\textbf{Cel}: Dostosowanie modułu do zmienionej wersji genotypu. Genotyp miał przechowywać wartości \textit{learning rate} oraz \textit{momentum} dla każdej kolejnej warstwy, a nie dla całej sieci jak miało to miejsce do tej pory. \\
		\textbf{Data zakończenia etapu}: 25-07-2016 \\
		\textbf{Rezultat}: Z powodu napotkanych trudności zmiany nie zostały dokonane.
	\subsection{Iteracja 5}
		\textbf{Cel}: Ponowna zmiana genotypu - tym razem miał on przechowywać: liczbę neuronów wejściowych i wyjściowych, liczbę warstw ukrytych oraz ich liczność, współczynniki \textit{momentum} i \textit{learning rate}. Moduł na podstawie tych parametrów miał nadal budować sieć, trenować ją i liczyć współczynnik \textit{fitness}. \\
		\textbf{Data zakończenia etapu}: 26-07-2016 \\
		\textbf{Rezultat}: Klient otrzymał poprawioną wersję modułu. Wymagane były jednak dalsze zmiany.
	\subsection{Iteracja 6}
		\textbf{Cel}: Przywrócenie genotypu do postaci z etapu 1. Dodatkowo celem tego etapu było również przeprowadzenie testów sprawdzających skuteczność tak podanego genotypu w obliczeniach agentowych.  \\
		\textbf{Data zakończenia etapu}: 06-09-2016 \\
		\textbf{Rezultat}: Po zmianach w module i przeprowadzeniu niezbędnych obliczeń wyniki nadal nie były satysfakcjonujące.
	\subsection{Iteracja 7}
		\textbf{Cel}: Przeprowadzenie obliczeń mających na celu sprawdzenie skuteczności algorytmów ewolucyjnych przy różnych ustawieniach parametrów ewolucji oraz inicjalizacji agentów. Testowane metody polegały na:
		\begin{itemize}
			\item mutowanie jednej wagi na raz
			\item ustaleniu pewnej struktury sieci (jedna warstwa ukryta o pewnym rozmiarze) dla wszystkich agentów 
			\item mutowanie każdego agenta co krok z pewnym prawdopodobieństwem
		\end{itemize}
		\textbf{Data zakończenia etapu}: 05-12-2016 \\
		\textbf{Rezultat}: Uzyskane wyniki okazały się być satysfakcjonujące. Kluczowym elementem okazało się mutowanie agenta w każdym kroku obliczeń. Część wyników, porównująca skuteczność działania systemu względem innych metod, nie została przeprowadzona w prawidłowy sposób. Wymagane było przeprowadzenie ponownych obliczeń.  \\
	\subsection{Iteracja 8}
		\textbf{Cel}: Przeprowadzenie obliczeń wymagających poprawy. \\
		\textbf{Data zakończenia etapu}: 04-01-2017 \\
		\textbf{Rezultat}: Udało się uzyskać lepsze wyniki.

\section{Podsumowanie}
Przedstawiona metodyka pracy pozwoliła stworzyć system w wymaganym czasie. Zgodnie z oczekiwaniami, najwięcej czasu zajął etap związany z dostosowywaniem systemu do zmieniających się wymagań Klienta. Na ten cel poświęconych zostało 5 iteracji. Na drugim miejscu pod względem czasochłonności znalazł się etap mający określić jakość systemu względem innych rozwiązań tego typu - obliczenia zajęły dużo czasu, pojawił się również błąd powodujący konieczność powtórzenia części z nich. Etap ten zajął 2 iteracje.  
\subsection{Statystyki}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Ilość iteracji}: 8
	\item \textbf{Ilość commitów}: 57+
	\item \textbf{Wymienione maile z Klientem}: 50+
\end{itemize}